<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Enayetur Raheem&#39;s Homepage on Enayetur Raheem</title>
    <link>/index.xml</link>
    <description>Recent content in Enayetur Raheem&#39;s Homepage on Enayetur Raheem</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Jan 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Updating local repository with remote</title>
      <link>/en/2017/07/updating-local-repository-with-remote/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/2017/07/updating-local-repository-with-remote/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Working with git for the first time can be time consuming. If you can phrase the right question, you might be luck to find the answer you were looking for. Often, the answers contain some jargons which you are not familiar with.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here I am listing some common tasts with git&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rmarkdown Examples with R and Python</title>
      <link>/en/2017/07/rmarkdown-with-r-python/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/2017/07/rmarkdown-with-r-python/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is a chunk of R code&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;# This is R code
x &amp;lt;- rnorm(100)
hist(x)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/en/2017-07-02-rmarkdown-testing_files/figure-html/unnamed-chunk-1-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;y &amp;lt;- rnorm(200)
plot(y)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/en/2017-07-02-rmarkdown-testing_files/figure-html/unnamed-chunk-1-2.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;python&#34;&gt;&lt;code&gt;# Code in Python
import numpy as np
x = np.array(10)
print(x)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 10&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Now trying code in SAS&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# Code in SAS
# Highlights not showing
proc sql;
select * from a
quit;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>বাংলা পোস্ট</title>
      <link>/bn/2017/03/looking-for-interested-researcher/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/bn/2017/03/looking-for-interested-researcher/</guid>
      <description>&lt;p&gt;একটা বিড়ালের একটা ইঁদুর খেতে ১ মিনিট লাগলে ১০০টা বিড়ালের ১০০টা ইঁদুর খেতে কয় মিনিট লাগবে? এরকম একটা প্রশ্ন অনেক আগে শুনেছিলাম। সব কন্ডিশন ঠিক থাকলে ১ মিনিটই লাগার কথা। সহজ উত্তর।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমরা এই মুহূর্তে দুই জন রিসার্চার দুইটি ইন্ডিপেন্ডেন্ট প্রজেক্ট লিড করছি। ৩-৫ মাসের মধ্যে হয়তো ড্রাফট তৈরী হবে। আরো ৬ মাসের মধ্যে আশা করা যায় পাবলিশ হবে অথবা রিভিশন হবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অর্থাৎ এই রেইটে বছরে ২টি পাবলিকেশন করা যাবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এখন দুই জনের জায়গায় যদি আমরা ১০ জন ইন্ডিপেন্ডেন্ট রিসার্চার বসাতে পারি তাহলে বছরে কয়টা হাই ইমপ্যাক্ট পাবলিকেশন হবে?
এভাবে যদি আমরা ১০০জনের একটা টিম করতে পারি তাহলে বছরে কতগুলো হবে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মনে রাখতে হবে পাবলিকেশন শুধু পাবলিকেশনের জন্যই নয়। ইমপ্যাক্ট গুরুত্বপূর্ণ। সেই ইমপ্যাক্ট শুধু ইমপ্যাক্ট ফ্যাক্টরের বড় নম্বর নয়, বাস্তব জীবনে ইমপ্যাক্ট করতে পারা তার চেয়েও অনেক বেশী গুরুত্বপূর্ণ। এসবের পুরোটা আমাদের হাতে নেই যদিও তবুও আমরা আমাদের পার্টটুকু করতে পারি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তো এভাবে এগুতে গেলে আমাদের সেরকম প্লাটফর্ম লাগবে। সেটা তৈরী হয়েছে। আমাদের সাবজেক্টম্যাটার এক্সপার্ট প্যানেল তৈরী হয়েছে। আমাদের সাথে আছে মেডিক্যাল ডক্টর, কম্পিউটার সায়েন্টিস্ট, ডেটা সায়েন্টিস্ট, বায়োসায়েন্টিস্ট, স্ট্র্যাটেজিস্ট, ভিশনারি লিডার — আর কী দরকার?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমরা আস্তে আস্তে এগুচ্ছি। আমাদের আরো জনবল দরকার।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কেমন জনবল?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কোলাবরেটিভ রিসার্চের জন্য অনেকগুলো প্যারামিটার টিউন করতে হয়। আস্থা (trustworthy), নির্ভরতা (dependable) এবং দক্ষতা (competent) — এই তিনটি গুনাবলী আমার কাছে গুরুত্বপূর্ণ। প্রথম দুটি থাকতেই হবে। শেষেরটি গড়েপিটে নেয়া যায় যদি আগ্রহ থাকে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;জানি অনেকেই আগ্রহী। তাদের সবাইকে ধন্যবাদ। আমরা সত্যিই আনন্দিত।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কিন্তু মনে রাখতে হবে প্রথম দুটি প্যারামিটার কতটা স্টেবল সেটা বুঝতে বছরখানেক সময় লাগে। ততদিনে তৃতীয় প্যারামিটারটিও ফাইন-টিউনড হয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যারা এতদিন ধরে লেগে থাকতে পারবেন সেরকম প্যাশনেট জনবল আমরা খুঁজছি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমরা এক জীবনেই সব করে যেতে চাইছি না। সেটা হয়তো সম্ভবও নয়। তবে প্রসেসটা দাঁড়া করাতে আমরা সত্যিই সি
রিয়াস।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#গবেষণা&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;স্থায়ী লিংক&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Testing code embedding in Markdown</title>
      <link>/en/2017/02/code-embedding-in-markdown/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/2017/02/code-embedding-in-markdown/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is a chunk of R code&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;# This is R code
x &amp;lt;- rnorm(100)
hist(x)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/en/2017-02-26-my-first-blog-post_files/figure-html/unnamed-chunk-1-1.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;y &amp;lt;- rnorm(200)
plot(y)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/en/2017-02-26-my-first-blog-post_files/figure-html/unnamed-chunk-1-2.png&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;now-testing-python-code&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Now testing python code&lt;/h2&gt;
&lt;pre class=&#34;python&#34;&gt;&lt;code&gt;# Code in Python
import numpy as np
x = np.array(10)
print(x)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 10&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;now-trying-code-in-sas&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Now trying code in SAS&lt;/h2&gt;
&lt;pre class=&#34;sas&#34;&gt;&lt;code&gt;# Code in SAS
# Highlights not showing
proc sql;
select * from a
quit;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Testing code embedding in Markdown</title>
      <link>/en/2017/02/code-embedding-in-markdown/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/2017/02/code-embedding-in-markdown/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is a chunk of R code&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;# This is R code
x &amp;lt;- rnorm(100)
hist(x)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/figures/en/2017-02-26-my-first-blog-post/unnamed-chunk-1-1.png&#34; alt=&#34;plot of chunk unnamed-chunk-1&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-python&#34;&gt;# Code in Python
import numpy as np
x = np.array(10)
print(x)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 10
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Now trying code in SAS&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# Code in SAS
# Highlights not showing
proc sql;
select * from a
quit;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Sample Page</title>
      <link>/cool/sample/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/cool/sample/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is a sample page.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Not Found</title>
      <link>/404/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/404/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Page not found.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ডেটা সায়েন্স কী এবং ডেটা সায়েন্টিস্ট কারা?</title>
      <link>/bn/2016/11/data-science-and-data-scientist/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/bn/2016/11/data-science-and-data-scientist/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্স এখন হট টপিক।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একাডেমিয়া থেকে ইন্ডাস্ট্রিতে চলে আসার পর প্রথম যে সমস্যা অনুভব করেছি সেটা হলো কাউকে সহজে বোঝানো যায় না আমি কী করি। আমেরিকাতে ইউনিভার্সিটির শিক্ষকদের প্রফেসর বলে। প্রফেসর বললে সবাই বোঝে কাজটা কী। ইন্ডাস্ট্রিতে কাজ করছি ডেটা সায়েন্টিস্ট হিসেবে। কেউ জিজ্ঞেস করলে এক কথায় যদি বলি ডেটা সায়েন্টিস্ট, তখন অবধারিতভাবে মুখের অভিব্যক্তি পরিবর্তিত হয়ে ভাবটা এমন হয় যেন ডেটা সায়েন্টিস্ট&amp;ndash; সেটা আবার কী?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অনেকে প্রশ্ন করে -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ডেটা?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সায়েন্টিস্ট?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মানে?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ড-ট-স-য়-ন-স-ক&#34;&gt;ডেটা সায়েন্স কী?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্স নতুন এবং দ্রুত জনপ্রিয় হচ্ছে এমন একটি ফিল্ড। অনেকেই ইদানীং ডেটা সায়েন্সের প্রতি আগ্রহী হয়ে উঠছে। অথচ তাদের অনেকেই পরিষ্কারভাবে জানে না ডেটা সায়েন্স বলতে কী বোঝায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ডেটা সায়েন্স ইজ লুজলি ডিফাইন্ড। অর্থাৎ ডেটা সায়েন্স বলতে অনেক কিছুই বোঝানো সম্ভব এবং অনেক কিছুই বোঝানো হচ্ছে। কোন্ ডিসিপ্লিনের মানুষ শব্দটি ব্যবহার করছে তার উপর নির্ভর করে তারা ডেটা সায়েন্স বলতে কী বোঝাচ্ছে। এর কারণ হলো ডেটা নিয়ে যে বা যারা কাজ করে তারাই নিজেদেরকে ডেটা সায়েন্টিস্ট হিসেবে দাবী করতে পারে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সহজ করে বলতে গেলে ডেটা সায়েন্স এমন একটি শাখা যেখানে নানা বিষয়ের লোকজন একসাথে ডেটা নিয়ে কাজ করে সেই ডেটাকে অর্থবহ করে ব্যবহারোপযোগী করে তোলে যা থেকে সিদ্ধান্ত গ্রহণ করা সম্ভব হয়। অর্থাৎ কোন প্রতিষ্ঠানের কাছে যে ডেটা আছে সেই ডেটা প্রতিষ্ঠানটির কী কাজে লাগবে সেভাবে ডেটাকে কাজে লাগানোর বিজ্ঞানকেই ডেটা সায়েন্স বলা যাবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; data-lang=&#34;en&#34;&gt;
&lt;p dir=&#34;ltr&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&amp;ldquo;A data scientist is a statistician who lives in San Fransisco&amp;rdquo; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/monkigras?src=hash&#34;&gt;#monkigras&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/HypLL3Cnye&#34;&gt;pic.twitter.com/HypLL3Cnye&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
— Jeremy Jarvis (@jeremyjarvis) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jeremyjarvis/status/428848527226437632&#34;&gt;January 30, 2014&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ড-ট-স-য়-ন-স-ক-থ-য়-ব-যবহ-ত-হচ-ছ&#34;&gt;ডেটা সায়েন্স কোথায় ব্যবহৃত হচ্ছে?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;অতি পরিচিত উদাহরণ হলো গুগল। আপনি গুগলের সার্ভিসে লগিন থাকা অবস্থায় সার্চ করেন &amp;ldquo;cricket&amp;rdquo; তাহলে যা পাবেন আপনি গুগলে লগিন না করে যদি একই কী-ওয়ার্ড সার্চ করেন দেখবেন ফলাফল একটু হলেও ভিন্ন হবে। কেন এমনটা হয় সেটা ভেবে দেখেছেন কখনো? কারণ হলো গুগল আপনার পছন্দ অপছন্দ অনেক কিছুই জানে। আর সে মোতাবেক আপনার জন্য personalized search result তৈরী করে আপনার সামনে পেশ করে। গুগল এমনটি করে থাকে আর্টিফিশিয়াল ইন্টেলিজেন্সের মাধ্যমে যেটি ডেটা সায়েন্সের একটি অংশ বলা যায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আপনি কী করেন, কোথায় ঘুরতে যান, কোথায় খান, কোন দোকানে শপিং করেন, কী ধরনের শপিং করেন সেসবের অনেককিছুই এখন ট্রাক করা সম্ভব এবং করা হচ্ছেও। লোকেশনের কথাই ধরা যাক। আপনার হাতের স্মার্ট ফোনটি আপনার গতিবিধি সবকিছুই রেকর্ড করছে। আপনি হয়তো জানেন না অথবা জেনেও কিছু বাড়তি সুবিধা দিয়ে গুগল আপনার কাছ থেকে এই তথ্যগুলো যোগাড় করে নিচ্ছে। এতে গুগলের ব্যবসায়িক উদ্দেশ্য তো অবশ্যই আছে সেই সাথে আপনাকেও অনেক কিছু সহজে করে দিচ্ছে। এসব তথ্য নিয়ে গুগলের মেশিন আপনার সম্পর্কে লার্ণ করছে বা শিখছে। আপনাকে চিনছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এটা গেল একটা উদাহরণ। ডেটা সায়েন্সে এখন বিগ ডেটার ব্যবহার শুরু হয়েছে। বিগ ডেটা হলো অনেক বড় ডেটা। যত বড় হলে আপনার কম্পিউটারে সেই ডেটা এনালাইজ করা যাবে না সেরকম ডেটাকেই বিগ ডেটা বলা হচ্ছে। অন্যভাবে বলা যায় সাধারণ কনজিউমার লেভেলের কম্পিউটার দিয়ে যে ডেটা এনালাইজ করা যায়না সেই ডেটা হলো বিগ ডেটা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এরকম ডেটা এখন হরহামেশা তৈরী হচ্ছে। কারণ তথ্যের প্রবাহ বেড়েছে আর সেই সাথে কমেছে কম্পিউটার স্টোরেজ -এর মূল্য। ফলে সবাই এখন ব্যাপক হারে ডেটা জেনারেট করছে (যেমন ওয়েব সাইট ক্লিক, সাইট ভিজিট, টুইট করা কিংবা ফেইসবুকে স্ট্যাটাস দেয়া, ইত্যাদি) তেমনি সেই ডেটাকে অল্প খরচে এখন সংরক্ষণ করাও সহজ হয়েছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তবে এর ব্যতিক্রমও আছে। যেমন প্লেনের ফ্লাইট রেকর্ড যা প্রতি সেকেন্ডে প্লেনের অবস্থান, দ্রুতি, বাতাদের প্রেশার সহ হাজারো প্যারামিটিারের মান রেকর্ড করতে পারে যা থেকে ফ্লাইটকে আরো নিরাপদ করা সম্ভব বলে বলা হচ্ছে। অথচ চাইলেই এরকম ডেটা রিয়েল টাইমে সংগ্রহ করা সহজ নয়। কারণ স্যাটেলাইটের মাধ্যমে গিগাবাইট ডেটা ট্রান্সফার করা ব্যাপক ব্যয়বহুল। আপনার মোবাইলের ডেটার খরচের সাথে তুলনা করলেই সেটা অনুমান করতে পারবেন।
&lt;h3&gt;মেশিন লারনিং&lt;/h3&gt;
ডেটা সায়েন্সের একটি দিক হলো মেশিন লারনিং। মেশিন লারনিং বাস্তবায়ন করা খুব সহজ কাজ না হলেও ব্যাপারটা বেশ সহজ। একটি শিশুর কথা ধরা যাক। শিশুটি কিভাবে ভাষা শেখে সেটি ভেবে দেখুন। যদি বলা হয় শিশু নয়, একটি যন্ত্রকে ভাষা শেখাতে হবে তাহলে আপনি কিভাবে সেটি বাস্তবায়ন করবেন যাতে সে আপনার ভাষা বুঝতে পারে? কঠিন কাজ। কিন্তু এটিই মেশিন লারনিং। মেশিন যেভাবে শেখে সেটিই মেশিন লারনিং।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;উদাহরন দেই&amp;ndash; হাসপাতালে অপারেশনর পর ICU তে যেসব রোগী যায় তাদের (ধরি) আনুমানিক ১০ শতাংশ মারা যায়। ধরুন আপনার হাসপাতালে সেরকম এক লক্ষ্য রোগীর তথ্য আছে &amp;ndash; রোগীর বয়স, রোগের ধরন, অন্যান্য ক্লিনিকাল তথ্য। এই ডেটা থেকে লার্ণ করে আমরা এমন একটি স্ট্যাটিসটিক্যাল মডেল কি তৈরী করতে পারবো যেটি নতুন সেরকম একজন রোগীর মারা যাওয়ার সম্ভাবনা বের করতে পারবে? এমনটি যদি করা যায় তাহলে আমরা আগে থেকেই সে রোগীর প্রতি নিবিড় মনোযোগ দিতে পারবো বা ব্যবস্থা নিতে পারবো। এখানে মেশিন লারনিং ব্যবহার করে &amp;lsquo;ফিচার&amp;rsquo; বা &amp;lsquo;ফ্যাক্টর&amp;rsquo;গুলোকে বের করা হচ্ছে যে ফ্যাক্টরগুলো রোগীর মারা যাওয়ার সাথে সম্পর্কিত।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;মেশিন লারনিং এর জনপ্রিয় উদাহরণ হলো গুগল নাউ বা Ok Google এবং এ্যাপল-এর সিরি এসিস্ট্যান্ট। তারা আপনার ভয়েস চিনে আপনার সাথে আলাপ চালিয়ে যেতে পারে এবং ছোটখাট প্রশ্নের উত্তরও দিতে পারে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আসছে দিনে মেশিল লারনিং-এর আরেকটি উপহার আমরা পেতে যাচ্ছি যেটি হলো স্বচালিত গাড়ি।&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ড-ট-স-য়-ন-ট-স-ট-ক-র&#34;&gt;ডেটা সায়েন্টিস্ট কারা?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;খুব সরলভাবে বলা যায় যারা ডেটা নিয়ে কাজ করে তারাই ডেটা সায়েন্টিস্ট। মজার ব্যপার হলো ডেটা সায়েন্টিস্ট হওয়ার জন্য কারো সার্টিফিকেট লাগে না। আপনার মধ্যে যদি নিচের দক্ষতাগুলোর বেশীর ভাগই থাকে তাহলে আপনিও নিজেকে ড্যাটা সায়েন্টিস্ট হিসেবে দাবী করতে পারেন। তবে দাবীই যথেষ্ট নয়, কাজেও তার চিহ্ন রাখতে হবে।&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;কোয়েরি লিখতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;মেসি ডেটাকে ক্লিন করতে পারা (এই মেসি সেই মেসি নয়)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;অতপর সেই ডেটাকে স্ট্যাটিসটিকাল মডেল রান দেয়ার উপযোগী করে প্রস্তত করতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ওয়েব পেজ, পিডিএফ ফাইল বা এরকম নন-স্ট্যান্ডার্ড জায়গা থেকে ডেটা স্ক্রাপ করতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ডেটাকে গ্রাফের মাধ্যে ভিজুয়ালাইজ করতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;মেশিন লারনিং মডেল ফিট করতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ডিজাইন অব এক্মপেরিমেন্ট এবং analysis of variance করতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;পরিসংখ্যানের বেসিক এবং কিছুটা এডভান্সড ধারণা রাখা&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;প্রোগ্রামিংএ দক্ষতা থাকা কিংবা দ্রুত ধরে ফেলতে পারা&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;আম-র-ত-প-র-গ-র-ম-এ-শক-ত-ভ-ত-ত-ন-ই-ত-হল-ক-ড-ট-স-য়-ন-ট-স-ট-হত-প-রব-ন&#34;&gt;আমার তো প্রোগ্রামিংএ শক্ত ভিত্তি নাই তাহলে কি ডেটা সায়েন্টিস্ট হতে পারবো না?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;অবশ্যই পারবেন যদি আপনার এনালাইটিক মাইন্ড থাকে। মনে রাখবেন প্রোগ্রামিং জানতেই হবে এমন নয়। ডেটা সায়েন্স ইন্টারডিসিপ্লিনারি বিষয়। আপনি বিষয়ভিত্তিক জ্ঞানের অভিজ্ঞতা দিয়ে ডেটা সায়েন্স টিমে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখতে পারেন।&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;পর-স-খ-য-ন-ক-জ-ন-ল-গব-ই&#34;&gt;পরিসংখ্যান কি জানা লাগবেই?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;নির্ভর করে আপনার রোল কী হবে তার উপর। এনালাইটিক কাজ করতে চাইলে পরিসংখ্যানের ধারণা থাকতে হবে। কলেজ (দ্বাদশ শ্রেনী) লেভেলের পরিসংখ্যানের জ্ঞান দিয়ে হয়তো হবে না, বিশ্ববিদ্যালয় লেভেলের পরিসংখ্যানের কিছু কোর্স করা থাকলে সুবিধা হবে।&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;আর-ক-ক-ল-গব&#34;&gt;আর কী কী লাগবে?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;আর লাগবে একগাদা কৌতূহল। আপনাকে হতে হবে ভীষণ কৌতূহলি। সমস্যা খুঁজে বের করা এবং তা কিভাবে ডেটা ব্যবহার করে তার সমাধান করা যায় সেরকম মনের অধিকারি হতে হবে। অনেক সময় নন-টেকনিক্যাল ব্যক্তি একজন টেকনিক্যাল ব্যক্তির চেয়ে সমস্যাকে অনেক সহজে সমাধান করতে পারেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এর সাথে লাগবে কমিউনিকেশনে দক্ষতা। ডেটা থেকে ইনসাইট বের করে সেটাকে সাধারণ মানুষ এবং প্রতিষ্ঠানের CEO বা Business leader দের কাছে সহজবোধ্য করে বোঝানোর সক্ষমতা থাকতে হবে।
&lt;h3&gt;আমার তো এর সবগুলোই মোটামুটি আছে- তাহলে?&lt;/h3&gt;
তাহলে আপনাকেই খুঁজছে বাংলাদেশ। আপনিই ডেটা সায়েন্টিস্ট :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(শেষ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আগামী পর্বে লিখবো ডেটা সায়েন্টিস্ট হওয়ার জন্য কিভাবে প্রস্ততি নিতে হয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;স্থায়ী লিংক&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://wp.me/p85dFo-19&#34;&gt;http://wp.me/p85dFo-19&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data Science শব্দটিকে ড্যাটা সায়েন্স, ডেটা সায়েন্স কিংবা ডেটা সাইন্স &amp;ndash; নানাভাবে লেখা যেতে পারে।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>বাংলাদেশে পরিসংখ্যানবিদদের ভবিষ্যৎ</title>
      <link>/bn/2016/10/future-of-statistics-in-bangladesh/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/bn/2016/10/future-of-statistics-in-bangladesh/</guid>
      <description>&lt;p&gt;একটা বিষয় আমাকে আশাবাদী করে যখন দেখি আমাদের ছাত্র-ছাত্রীরা পরিসংখ্যানে পড়াশুনা করছে এবং তাদের মধ্যে অল্প কয়েকজন বাদে সবাই ডিগ্রী শেষ করছে। স্নাতক পর্যায়ে আমাদের প্রতিটি পাবলিক বিশ্ববিদ্যালয়েই পরিসংখ্যান পড়ানো হয়। সে হিসেবে প্রতি বছর আনুমানিক ২-৪শ&amp;rsquo;র মতো ছাত্রছাত্রী পরিসংখ্যানে স্নাতক অর্জন করে। সংখ্যাটি একেবারে কম নয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://i.imgur.com/PEctQVp.png&#34; alt=&#34;বাংলাদেশে পরিসংখ্যানবিদদের ভবিষ্যৎ&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি দিনের একটা উল্লেখযোগ্য সময় ফেইসবুকে সময় দেই। এর অন্যতম উদ্যেশ্য আমাদের নতুন-পুরাতন ছাত্র-ছাত্রীদের সাথে যুক্ত থাকা। একটা সময় ছিল যখন শুধু পরিসংখ্যানের কেউ হলেই তাকে আমি ফ্রেন্ড হিসেবে যুক্ত করতাম। এখনো করি তবে এখন পরিসংখ্যানের বাইরেও বন্ধু-সার্কেল বেড়েছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমাদের দেশের শিক্ষা ব্যবস্থার একটা বড় সীমাবদ্ধতা হলো অর্জিত শিক্ষাকে কর্মক্ষেত্রে প্রয়োগ করার পরিসর অনেক ছোট। অধিকাংশ ক্ষেত্রেই তা অনুপস্থিত। যদিও বিসিএস ক্যাডারে পরিসংখ্যানের একটা ক্যাডার আছে, কিন্তু সেটি প্রকৃতপক্ষে পরিসংখ্যানের ছাত্রছাত্রীদের খুব একটা আকৃষ্ট করে বলে আমার মনে হয়নি কখনো। বাস্তবতার নিরীখে বলা যায় অধিকাংশ ক্ষেত্রেই অন্যান্য বিষয়ের মতো পরিসংখ্যানের ছাত্র-ছাত্রীরাও সম্পূর্ণ ভিন্ন কোন ফিল্ডে কর্মজীবন শুরু করে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমার স্বল্প অভিজ্ঞতায় দেখেছি যারা বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে ভালো ফলাফল করে অর্থাৎ প্রথম শ্রেনীতে উপরের দিকে অবস্থান করে বা জিপিএ ৩.৮ বা তার উপরে থাকে, তারা শিক্ষকতাকে পেশা হিসেবে বেছে নেয়। অন্যভাবে বলা যায় তাদের জন্য পরিসংখ্যানের সাথে জড়িয়ে থাকাটা বেশ খানিকটা সহজ হয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অল্প সংখ্যক পরিসংখ্যানবিদদের পরিসংখ্যান নিয়ে কাজ করার সুযোগ থাকলেও একটা বিরাট অংশই পরিসংখ্যান থেকে দূরে সরে যায়। এটি প্রকৃতপক্ষে সময় এবং মেধার এক বিশাল অপচয়। এই বিরাট অংশের ভগ্নাংশও যদি পরিসংখ্যানের সাথে সম্পৃক্ত রাখা যেতো তাহলে এদের মধ্যেই অনেকেই অনেক ভালো করতো বলে আমি বিশ্বাস করি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই অপচয় রোধ করার সহজ কোন উপায় নেই যা দেশে ব্যক্তিপর্যায়ে সৃষ্টি করা যায়। অথচ উন্নত বিশ্বে পরিসংখ্যানবিদদের ঘাটতি হবে বলে নানা গবেষণায় দেখানো হচ্ছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গ্লোবালাইজেশনের যুগে সেদিন দূরে নয় হয়তো বাংলাদেশে বসেই পরিসংখ্যানবিদগণ আমেরিকার কোন একটি কোম্পানীর কাজ করে দিবে। ভারত সেটি বাস্তবায়ন করতে পেরেছে। আমরা ভারতের চেয়ে এদিক থেকে অন্তত ৪/৫ বছর পিছিয়ে আছি। তবে আশার কথা সরকার এখন আইটি-ক্ষেত্রে অনেক জোর দিচ্ছে। এই ধারা অব্যাহত থাকলে নিকট ভবিষ্যতে আমরাও পারবো এনালিটিক কাজগুলো দেশ থেকে সম্পন্ন করতে।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 21:48:51 -0700</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is a &amp;ldquo;hello world&amp;rdquo; example website for the &lt;a href=&#34;https://github.com/rstudio/blogdown&#34;&gt;&lt;strong&gt;blogdown&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; package. The theme was forked from &lt;a href=&#34;https://github.com/jrutheiser/hugo-lithium-theme&#34;&gt;@jrutheiser/hugo-lithium-theme&lt;/a&gt; and modified by &lt;a href=&#34;https://github.com/yihui/hugo-lithium-theme&#34;&gt;Yihui Xie&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello R Markdown</title>
      <link>/en/2015/07/hello-r-markdown/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jul 2015 21:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>/en/2015/07/hello-r-markdown/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;r-markdown&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;R Markdown&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;This is an R Markdown document. Markdown is a simple formatting syntax for authoring HTML, PDF, and MS Word documents. For more details on using R Markdown see &lt;a href=&#34;http://rmarkdown.rstudio.com&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://rmarkdown.rstudio.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You can embed an R code chunk like this:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;summary(cars)
##      speed           dist       
##  Min.   : 4.0   Min.   :  2.00  
##  1st Qu.:12.0   1st Qu.: 26.00  
##  Median :15.0   Median : 36.00  
##  Mean   :15.4   Mean   : 42.98  
##  3rd Qu.:19.0   3rd Qu.: 56.00  
##  Max.   :25.0   Max.   :120.00
fit &amp;lt;- lm(dist ~ speed, data = cars)
fit
## 
## Call:
## lm(formula = dist ~ speed, data = cars)
## 
## Coefficients:
## (Intercept)        speed  
##     -17.579        3.932&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;including-plots&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Including Plots&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;You can also embed plots. See Figure &lt;a href=&#34;#fig:pie&#34;&gt;1&lt;/a&gt; for example:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;par(mar = c(0, 1, 0, 1))
pie(
  c(280, 60, 20),
  c(&amp;#39;Sky&amp;#39;, &amp;#39;Sunny side of pyramid&amp;#39;, &amp;#39;Shady side of pyramid&amp;#39;),
  col = c(&amp;#39;#0292D8&amp;#39;, &amp;#39;#F7EA39&amp;#39;, &amp;#39;#C4B632&amp;#39;),
  init.angle = -50, border = NA
)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;&lt;span id=&#34;fig:pie&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;img src=&#34;/en/2015-07-23-r-rmarkdown_files/figure-html/pie-1.png&#34; alt=&#34;A fancy pie chart.&#34; width=&#34;672&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;
Figure 1: A fancy pie chart.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sas code&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>/en/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../images/raheem.jpg&#34; alt=&#34;Image&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I am statistician by training with more than 15 years of experience in academia and industry combined. As a data scientist in clinical neurosciences, I work with clinicians and program directors and utilize machine learning algorithms to uncover information hidden in the massive amount of unprocessed healthcare data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I have over 10 years of experience in building predictive models utilizing statistical techniques to evaluate scenarios and to make predictions on future outcomes in order to solve complex business problems that support decision making.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As a subject matter expert, I provide strategic thoughts for the development, validation, and use of algorithms and statistical models in projects that involve multiple resources and tasks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.r-project.org/&#34;&gt;R&lt;/a&gt; is my analytic &lt;em&gt;lingua franca&lt;/em&gt; and  &lt;a href=&#34;https://www.python.org/&#34;&gt;Python&lt;/a&gt; comes next. &lt;a href=&#34;https://www.sas.com&#34;&gt;SAS&lt;/a&gt; is the way to go for data management and standard statistical analysis so long I have access to it (through work).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Curriculum Vitae</title>
      <link>/en/vitae/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en/vitae/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enayetur Raheem&lt;/strong&gt;, PhD &lt;br&gt;
Data Scientist (Neurosciences)&lt;br&gt;
Carolinas HealthCare System &lt;br&gt;
720 E Morehead St.&lt;br&gt;
Charlotte, NC 28202, USA&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;employments&#34;&gt;Employments&lt;/h2&gt;

&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Years&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Institution&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;

&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Jun 2016 ~&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Carolinas HealthCare System, Charlotte, NC, USA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Aug 2013 ~ May 2016&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Assistant Professor of Applied Statistics, University of Northern Colorado, Greeley, CO, USA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Aug 2012 ~ May 2013&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Assistant Professor of Statistics, University of Wisconsin-Green Bay, Green Bay, WI, USA&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Jan 2010 ~ Aug 2012&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Data Analyst, Windsor-Essex County Health Unit, Windsor, Ontario, Canada&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&#34;education&#34;&gt;Education&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PhD in Statistics, 2012, University of Windsor, Windsor, Ontario, Canada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Masters in Statistics, 2005, McMaster University, Hamilton, Ontario, Canada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Masters in Applied Statistics, 2000, University of Dhaka, Bangladesh&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;publications&#34;&gt;Publications&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2017&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hossain, M. S., &lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt;, Sultana, T. A., Ferdous, S., Nahar, N., Islam, S., &amp;hellip; &amp;amp; Khatun, H. (2017). Thalassemias in South Asia: clinical lessons learnt from Bangladesh. &lt;a href=&#34;https://ojrd.biomedcentral.com/articles/10.1186/s13023-017-0643-z&#34;&gt;&lt;em&gt;Orphanet Journal of Rare Diseases&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 12(1), 93.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;2016&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dey, S., &amp;amp; &lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt; (2016). Multilevel multinomial logistic regression model for identifying factors associated with anemia in children 6–59 months in northeastern states of India. &lt;a href=&#34;http://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/23311835.2016.1159798&#34;&gt;&lt;em&gt;Cogent Mathematics&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 3(1), 1159798.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;2015&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jahan Y, &lt;strong&gt;Raheem E&lt;/strong&gt;, Akhteruzzaman M, Hussain MA, Kazal RK, et al. (2015) Association of TSH Level with First Trimester Pregnancy Loss in Anti-TPO Antibody Negative Women in Bangladesh. &lt;a href=&#34;http://www.jscimedcentral.com/Obstetrics/obstetrics-3-1061.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Med J Obstet Gynecol&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; 3(3): 1061&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sanku Dey, &lt;strong&gt;Enayetur Raheem&lt;/strong&gt;, and Preenan Sarkar (2014). Identifying the Factors Influencing Institutional and Non-Institutional Delivery Practices in Slums of Shillong City. &lt;a href=&#34;http://medind.nic.in/hab/t14/i3/habt14i3p76.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Health and Population – Perspectives and Issues&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; 37 (3 &amp;amp; 4), 76-87, 2014 (Published in June 2015)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sanku Dey, &lt;strong&gt;Enayetur Raheem&lt;/strong&gt; (2015). Socio-Economic Determinants of Family Planning Acceptance among Slum Dwellers of Shillong City, Meghalaya–A Multivariate Analysis using Logistic Regression Model, &lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Enayetur_Raheem/publication/283273293_Socio-Economic_Determinants_of_Family_Planning_Acceptance_among_Slum_Dwellers_of_Shillong_City_Meghalaya-A_Multivariate_Analysis_Using_Logistic_Regression_Model/links/563003f908ae76226de004ff/Socio-Economic-Determinants-of-Family-Planning-Acceptance-among-Slum-Dwellers-of-Shillong-City-Meghalaya-A-Multivariate-Analysis-Using-Logistic-Regression-Model.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Demography India&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 41, 1&amp;amp;2, pp. 65-74.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;2014&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dey, S., &lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt;, &amp;amp; Sarkar, P. (2014). Identifying the factors influencing institutional and non-institutional delivery practices in slums of Shillong city. &lt;a href=&#34;http://medind.nic.in/hab/t14/i3/habt14i3p76.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Health and Population: Perspectives and Issues&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 37(3-4), 76-87.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Yusuf Ali, Shah AL-Emran, M. B. Islam, and &lt;strong&gt;E. Raheem&lt;/strong&gt; (2014). Adaptation to climate change in coastal saline area of south-western region of Bangladesh. &lt;em&gt;Int. J. Sustain. Agril. Tech.&lt;/em&gt; 10(4): 09-16.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;2012&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;S. Ejaz Ahmed, and &lt;strong&gt;S. E. Raheem&lt;/strong&gt;, (2012). Shrinkage and absolute penalty estimation in linear models, &lt;a href=&#34;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/wics.1232/full&#34;&gt;&lt;em&gt;WIREs Computational Statistics&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Volume 4, Issue 6, pages 541–553, November/December 2012.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raheem, E&lt;/strong&gt;, Ahmed S. E., Doksum K. A. (2012). Absolute penalty and shrinkage estimation in partially linear models. &lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.1016/j.csda.2011.09.021&#34;&gt;&lt;em&gt;Computational Statistics and Data Analysis&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. 56(4):874-891.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;2011&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt; and Ahmed, S. E. (2011). Positive-shrinkage and Pretest Estimation in Multiple Regression: A Monte Carlo study with Applications. &lt;a href=&#34;http://jirss.irstat.ir/browse.php?a_id=166&amp;amp;sid=1&amp;amp;slc_lang=en&#34;&gt;&lt;em&gt;Journal of Iranian Statistical Society&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. 10(2):267-289.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;2010 and before&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ahmed, S E, &lt;strong&gt;Raheem E&lt;/strong&gt;, Hossain M. S. (2010). Absolute Penalty Estimation. International Encyclopedia of Statistical Science.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raheem, S. E.&lt;/strong&gt;, Syeda Shamema Sultana and Mohammad Shahed Masud (2006). Factors contributing to Bangladesh’s GDP: A principal component factor analysis approach. BRAC Univeristy Journal, Vol III, No.1, pp. 27-33.
2005&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hossain, A and &lt;strong&gt;Raheem, S. E.&lt;/strong&gt; (2005). A comparison of nonparametric and parametric approaches for estimating survivor function. AIUB Journal of Science and Engineering, Vol 4, No. 1, pp. 19-24.
2004&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt; and J. A. Syeda (2004). Intergenerational Mobility in Landholding among the Santal Tribe: A Markov Chain Model Approach. Social Science Review, Dhaka University Studies (Part D), Vol 20, No. 2, pp. 67-77.
2002&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raheem, S.&lt;/strong&gt; and Sekander Hayat Khan (2002). Combining Probability of Emptiness and Mean First Overflow Time of a Dam to Determine its Capacity. &lt;a href=&#34;http://www.spatialhydrology.net/index.php/JOSH/article/view/12/12&#34;&gt;&lt;em&gt;Journal of Spatial Hydrology&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Vol. 2, No.2.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;courses-taught&#34;&gt;Courses Taught&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Introductory Statistics (undergrad level)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mathematical Statistics (undergrad level)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Experimental Design (grad level)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Introduction to Statistical Computing (with SAS) (grad)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Advanced Statistical Programming  with SAS (grad)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Multivariate Analysis (Theory and Applications)   (grad)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;professional-membership&#34;&gt;Professional Membership&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Member, American Statistical Association (ASA) (2010 ~)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Member, Statistical Society of Canada (SSC)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Life member, Bangladesh Statistical Society&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Life member, Bangladesh Association for the Advancement of Science&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publications</title>
      <link>/publications/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publications/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;2017&#34;&gt;2017&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hossain, M. S., &lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt;, Sultana, T. A., Ferdous, S., Nahar, N., Islam, S., &amp;hellip; &amp;amp; Khatun, H. (2017). Thalassemias in South Asia: clinical lessons learnt from Bangladesh. &lt;a href=&#34;https://ojrd.biomedcentral.com/articles/10.1186/s13023-017-0643-z&#34;&gt;&lt;em&gt;Orphanet Journal of Rare Diseases&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 12(1), 93.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;2016&#34;&gt;2016&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dey, S., &amp;amp; &lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt; (2016). Multilevel multinomial logistic regression model for identifying factors associated with anemia in children 6–59 months in northeastern states of India. &lt;a href=&#34;http://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/23311835.2016.1159798&#34;&gt;&lt;em&gt;Cogent Mathematics&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 3(1), 1159798.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;2015&#34;&gt;2015&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jahan Y, &lt;strong&gt;Raheem E&lt;/strong&gt;, Akhteruzzaman M, Hussain MA, Kazal RK, et al. (2015) Association of TSH Level with First Trimester Pregnancy Loss in Anti-TPO Antibody Negative Women in Bangladesh. &lt;a href=&#34;http://www.jscimedcentral.com/Obstetrics/obstetrics-3-1061.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Med J Obstet Gynecol&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; 3(3): 1061&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;2014&#34;&gt;2014&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dey, S., &lt;strong&gt;Raheem, E.&lt;/strong&gt;, &amp;amp; Sarkar, P. (2014). Identifying the factors influencing institutional and non-institutional delivery practices in slums of Shillong city. &lt;a href=&#34;http://medind.nic.in/hab/t14/i3/habt14i3p76.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Health and Population: Perspectives and Issues&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, 37(3-4), 76-87.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Yusuf Ali, Shah AL-Emran, M. B. Islam, and &lt;strong&gt;E. Raheem&lt;/strong&gt; (2014). Adaptation to climate change in coastal saline area of south-western region of Bangladesh. &lt;em&gt;Int. J. Sustain. Agril. Tech.&lt;/em&gt; 10(4): 09-16.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;2012&#34;&gt;2012&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;S. Ejaz Ahmed, and &lt;strong&gt;S. E. Raheem&lt;/strong&gt;, (2012). Shrinkage and absolute penalty estimation in linear models, &lt;a href=&#34;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/wics.1232/full&#34;&gt;&lt;em&gt;WIREs Computational Statistics&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Volume 4, Issue 6, pages 541–553, November/December 2012.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Raheem, S. E&lt;/strong&gt;, Ahmed S. E., Doksum K. A. (2012). Absolute penalty and shrinkage estimation in partially linear models. &lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.1016/j.csda.2011.09.021&#34;&gt;&lt;em&gt;Computational Statistics and Data Analysis&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. 56(4):874-891.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Research</title>
      <link>/research/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/research/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;My research is focused on building better predictive models through improved estimation of regression parameters. I am interested in the development and application of James-Stein type shrinkage estimation in parametric and semiparametric regression models and their comparisons with penalty estimators. In the event of a trade-off between bias and prediction error, James-Stein-type methods tend to achieve reduced overall prediction error that offsets the bias in the estimation.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;thalassemias&#34;&gt;Thalassemias&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Thalassemias are emerging as a global public health concern. Due to remarkable success in the reduction of childhood mortality by controlling infectious diseases in developing countries, thalassemias are likely to be a major public health concern in the coming decades in South Asia. Despite the fact that Bangladesh lies in the world’s thalassemia belt, the information on different aspects (epidemiology, clinical course, mortality, complications and treatment outcomes) of thalassemias is lacking.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;autism&#34;&gt;Autism&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>